隋煬帝算唔算係比人醜化得最慘既皇帝？

1）起運河、長城
隋煬帝起左幾條運河，令到唐初南北交通便利左；而佢起長城亦都有效阻止突厥入侵太原，初唐時唐太宗差d比突厥打到入首都，如果唔係隋煬帝起長城阻礙突厥南下，分分鐘唐太宗要投降而唔係簽渭水之盟

2）設立官倉、義倉
雖然文煬兩帝都係孤鳩寒，無乜開倉振災
但佢地所留下既糧儲令到貞觀時期既中原再無受到飢荒問題困擾，據傳隋朝既糧儲備足以比唐朝食50年

3）三征高句麗
煬帝最比人垢病既就係征高句麗，但睇返當時局勢，突厥勢力崛起，威脅中原穩定，而高句麗同突厥結盟後，不時攻擊隋朝領土，所以隋煬帝征高句麗唔係好大喜功，而係必要既措施；加上漢高祖同唐太宗都曾經征匈奴、高句麗失敗，所以佢征高句麗根本唔算係死罪

4）科舉取代九品中正制
隋煬帝確立科舉地位，令到唐朝可以任用人才興盛

大家點睇？

好得岩
無做錯

Btw點解征高句麗唔用水路

你又講得幾又道理喎
雖然歷史係由勝利的人所寫, 咁我都想知原本個歷史係邊個寫

依層唔係好熟

因為佢得罪寫史料班友仔

唐太宗玄武門之變奪位，所以即位後篡改歷史書，果陣順手寫衰埋隋煬帝為唐朝篡隋正名

佢唔好彩遇著李淵李世民呢對父子
呢兩條友咁鍾意改寫歷史
但又咁啱兩條友都真係好有料到

前人種樹 後人乘涼

點睇宇文家族對隋朝

不過如果佢真係好既隋末就唔會有咁多民變

發展度高既既地方通常係緣河同緣海
可以好似維京人咁打家劫舍
正如打意大利都會用水路啦
點會用陸路補給線咁長咁on9

因為唐太宗發明左活絡油

佢以上既貢獻短期內都出唔到效果，反而次次都勞民傷財，咁搞法實民怨四起，講到尾佢都唔係一個實幹既政冶家

佢老豆係慳到仆街，但反而行與民休息方法，無咩風浪

楊廣短期內做太多野令到民不聊生

如果佢分開幾代黎做都唔會民變啦

算

帝辛都係

姬昌未出場前，佢成個明君咁，識發光
姬昌出場佢變紂王

搶左姬昌個新抱
就連埋準新抱一齊寫衰

罪在當代，功在千秋

佢 好地地去江南做乜鳩?? 仲要天下大亂果陣, 唔肯番北方, 一直留係江南, 結果被人兵變殺死

袁世凱又如何
俾國共兩黨抹黑？

果然冇block錯

民變主要因為窮
佢做果啲係長遠野，所以先用得多但未回本

紂王呢

Agger 咁有學問

留名想知更多

純粹好奇 見到儲糧可以用50年
想知當時儲既係咩糧 點樣可以保存到咁耐
如果唔係咪晒撚晒

咁似我地特首

係呀，23條分幾次立咪無港豬反

就好似梁振英比黃絲抹黑

因為佢係短時間內大量濫用民力
又勞民傷財 敗晒開皇之治既家產
實行暴政又眾叛親離
所以佢先會被宇文化及所殺
得罪講句呢條友係抵撚死

建議聽返港台古今風雲人物
都幾幫佢返身

我覺得佢意思係啲糧個量多到可以供天下人食50年
唔係真係放喺度keep 50年

隋煬帝大業三年（607年），楊廣發現高句麗與隋朝的藩屬突厥汗國締結聯盟，導致大業八年（612年），隋煬帝親率三十萬軍隊兵分陸路和海路同時征伐高句麗，但遭到高句麗的強烈抵抗，隋軍潰敗。大業九年（613年）和大業十年（614年）；隋煬帝再次率軍親征高句麗，但因楊玄感起兵反隋煬帝和高句麗投降並交還叛逃的隋將斛斯政使得隋對高句麗的這兩次戰役無功而返。大業十二年（615年）楊廣又打算進攻高句麗，但由於隋內亂加劇，攻高句麗的計劃沒實行。

係，佢哋係寧願儲到壞，
都唔願意開倉放糧

楊堅出哂名「不憐百姓而惜倉庫」

阿古路算唔算係比連登會員醜化得最慘既球員？

中國永遠只有勝利者去篇寫歷史，大部份朝代末期個君主都會被寫成係昏庸無道，咁先可以合理化自己係叛變既行為，取得民心

咁其實係壞事黎喎

唔算，知有個fd祟拜佢到第一次打飛機係對住中史書嘅隋煬帝，聽講顏射咗佢。

功在千秋，到今時今日都受緊佢恩惠
最衰都係李氏一門，亂臣賊子

佢肯用咪好事囉
弊在楊堅呢個人係嗰種為慳而慳嗰種人
人哋節儉係為與民分享 佢就有災荒都唔開倉

咁除咗李氏，仲有其他人造反，個個時間，一係靠邊站，一係自立門戶，點揀

明日大嶼，高鐵同領匯都係
「罪在一時，功在千秋」
唔好反囉
有無諗過呢句說話本身就係on9

因為佢嗰陣已經心灰意冷
由佢改元大業 到建東都 修運河 征高句麗
都可以見到佢即位之初係幾有雄心壯志 想建一番「大業」
但到大業末年就搞到一團糟
莫講話大業 連佢老豆留畀佢嘅基業都未必保得住
就索性放縱自己 你鍾意可以話佢自暴自棄
由呢點你可以睇得出佢係個幾幼稚嘅人（以一個統治者嚟講

你做咩咁講我先祖

所以與其話係抹黑 不如話評價唔夠全面
你話佢「功在千秋」冇錯 佢搞咁多嘢的確為唐嘅盛世奠下基礎 但唔代表話佢「罪在一時」係錯
由當時嘅角度睇 佢的確係役民過甚
你唔可以expect千幾年前親身經歷楊廣「暴政」嘅人 會用今日大家笑談古今事嘅方式去睇楊廣

依個為隋煬帝平反嘅point讀AL時已經有

都唔駛al啦
會考都係講嗰啲野
秦始皇功大於過定過大於功呀
隋煬帝功大於過定過大於功呀
但你諗返「功在一時罪在千秋」背後個意識形態
對比返讀史以古鑑今個意義
就知成件事幾撚恐怖

好似話唐初都仲食緊隋糧

冇計 歷史係由勝利者詮釋
而且唐太宗政績好啲
畢竟佢發明咗活絡油

中華史觀好鍾意用單一嘅事件、單一嘅時代去評論嗰個人物、朝代做得好唔好，唔識用宏觀嘅視覺去判斷，例如國與國之間嘅秩序、利害關係

以前我都覺得大明係衰喺小冰期農產失民變四起，但有個巴打都語重心長咁同人講解嗰個「小冰期」其實唔只蹂躪過大明，而且有好多歐洲貧窮農業捱得過，「導致明國嘅衰亡」亦唔應該夾硬將個罪名放喺某一個或者幾個皇帝度

樓主咁失常

唔寫佢衰啲，點抬高唐朝

以前海事無咁好 韓國日本果頭成日打大風
一打就含包散
咁韓國有陸路去
無理由捨易取難既

楊廣最出名應該係任意車

因為隋朝水器未算好成熟，而且陸兵太多，
驚海難/水土不服

樓主讀中史？

樓主痴左線呀！！

要勁多人去做苦工，同埋儲埋儲埋啲糧有大災果陣又唔開倉

紂王

隋做嘅就係奴役當代百姓 根本冇諗過百姓嘅感受
同玩sim city差唔多

衰在稱帝

牙古路俾人hack咗ac？

第二定三次咪又用水路
點知比唔足班工人錢整爛船

睇完post好奇啲糧倉係咩樣同點保存
Google咗同大家分享吓
唔知係咪內容農場，有錯勿屌

稻米可以儲5年，穀可以儲9年

因為北方長期比九品中正個班士人集團籠斷左
自己咪帶埋班兵去江都
點知班北方士兵思鄉要走先搞到兵變

隋唐算係中國歷史上外交比較有國際視野既朝代
但係唐朝其實好多野都係執隋朝死雞

同中東/西亞甚至歐洲貿易都係隋朝開始盛行

同日本建交都係隋朝開始 當時叫遣隋使 之後叫遣唐使

今佢又好衰唔衰遇着李淵同李世民
比唐朝無限放大d過失

隋煬帝打高麗係一生污點
不過無計 佢根本天生係帝王格
治國好有才有略
但係用唔夠十年做哂人地其他皇帝要做既野
先開始亂用錢打鳩高句麗